%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2022-2023}

% TODO: Werktitel
\title{Het beveiligen van containers in een Kubernetes cluster: onderzoek en proof of concept}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Arno Ooms}
\email{arno.ooms@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{J. Roels (Securex, \href{mailto:Jo.Roels@securex.be}{Jo.Roels@securex.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Kubernetes, Security, Containers}

\begin{document}
    
    \begin{abstract}
        Door een slechte beveiliging van een kubernetes cluster kan er gevoelige informatie verloren gaan of ernstige gevolgen hebben voor de containers binnen deze cluster. Daarom is het belangrijk om zo best mogelijk deze container te beschermen en isoleren tegen bedreigingen en beveiligingsrisico's. Er zal onderzoek gedaan worden naar een huidige oplossing voor het beveiligen van Docker containers binnen een kubernetes cluster. Hoe wordt voorkomen dat er geen ongewilde toegang is naar een container? Hoe kunnen deze beveiligingsprincipes toegepast worden bij het ontplooien van een container? Nadat er een testomgeving is opgezet met behulp van minikube, zullen eventuele kwetsbaarheden in deze omgeving worden onderzocht. Op basis van de security manual van Securex zullen de meest effectieve beveiligingsprincipes worden toegepast om de kwetsbaarheden in de testomgeving aan te pakken. Vervolgens zal er gekeken worden naar de toepassing van deze beveiligingsprincipes bij de inzet van een container in een Kubernetes omgeving. Door deze beveiligingsprincipes toe te passen in de productieomgeving van Securex, kunnen zij Docker containers inzetten die al vanaf de start beschermd zijn tegen potentiële beveiligingsrisico's. 
        
        Jo Roels van Securex zal mij bijstaan in dit onderzoek.
    \end{abstract}
    
    \tableofcontents
    
    % De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
    % kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
    \input{voorstel-inhoud}
    
    \printbibliography[heading=bibintoc]
    
\end{document}